\documentclass[a4paper,12pt,toc=listofnumbered]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,ukrainian,russian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{caption}
\usepackage{multirow} 

\pagestyle{plain}
%opening
\title{Курсова робота з ПРО}
\author{Бролинский}

\newcommand{\titletop}{%
Міністерство освіти і науки України\par
Національний технічний університет України\par
``Київський політехнічний інститут''\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{
\Huge
Курсова робота\par
\Large
з дисципліни ``Паралельні та розподілені обчислення''}
\newcommand{\titlelineII}{}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконавець роботи:\par
ст. Бролінський С. М.\par
ФІОТ гр. ІО-72}
\newcommand{\titlelineIV}{Керівник роботи:\par
Доц. Корочкін О. В.\par
\vspace{3mm}\par
Допущена до захисту\par
\vspace{3mm}\par
\rule{3.7cm}{.1mm} <<\rule{0.7cm}{.1mm}>> 2010 р.\par
\vspace{3mm}\par
Захищена\par
\vspace{2mm}\par
\rule{3.7cm}{.1mm} <<\rule{0.7cm}{.1mm}>> 2010 р.}
\newcommand{\titlebottom}{Київ --- 2010}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.4\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{12pt}{14pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.2\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{16pt}{17pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}

%  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
%  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{16pt}{17pt}\selectfont\titlelineII\end{center}}

  \parbox[t][0.36\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIV}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}
\makeatletter
  \renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % магия
\makeatother

%\numberwithin{figure}{section} % магическая магия
\captionsetup{figurewithin=none} 
\captionsetup{tablewithin=section} 

\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
\geometry{left=2cm}% левое поле
\geometry{right=2cm}% правое поле
\geometry{top=1cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2cm}% нижнее поле

\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\section*{Технічне завдання}

\subsection*{Р1 Багатоядерні RISC процесори}
\subsection*{Р2}
$ $ \\
С++ Win32
\begin{figure}[h!]
  \centering

  \includegraphics[width=0.45\linewidth]{scheme_shared_memory.eps}
  \captionsetup{figurename=Рис.1}
  \caption*{Рис. 1: Структура паралельної обчислювальної системи зі спільною пам'яттю}
  \label{fig:scheme1}
\end{figure} \\
С++ MPI
\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{scheme_local_memory.eps}
  \caption*{Рис. 2: Структура паралельної обчислювальної системи з локальною пам'ятаю}
  \label{fig:scheme2}
\end{figure}
\Large
\begin{align*}
 MA = MB \cdot (MZ + MO \cdot MR)
\end{align*}
\normalsize

\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak
\section{Огляд багатоядерних RISC процесорів}
\subsection{Визначення RISC архітектури}
RISC (англ. Reduced Instruction Set Computing) -- архітектура процесорів що має скорочений, оптимізований набір команд, а не спеціалізований набір команд, який можна знайти у інших архітектурах процесорів~\cite{bib:risc_def}.


Основними рисами RISC архітектури є~\cite{bib:risc_features}:
\begin{itemize}
\item Мала кількість інструкцій
\item Однакова довжина всіх інструкцій
\item Мала кількість різних форматів інструкцій
\item Відсутність інструкцій які працюють з операндами в пам'яті (за виключенням інструкцій завантаження та збереження)
\item Мала кількість апаратно підтримуваних типів даних
\item Велика кількість ідентичних регістрів загального призначення
\end{itemize}

Концепція розробки RISC процесорів полягає у тому, що більш прості і компактні інструкції виконуються швидше. Просто архітектура дозволяє здешевити процесор, підвищити тактову частоту, а також розпаралелити виконання команд між декількома блоками виконання(т.з. суперскалярні архітектури процесорів)~\cite{bib:risc_general}. 

RISC-процесори швидші і економічніші CISC. Багато ранніх RISC процесорів навіть не мали команд множення та ділення. Ідея створення RISC процесорів полягає в тому, що велика кількість функціональних особливостей традиційних центральних процесорів ігнорувалась програмістами, у той час, як компілятори могли використовувати лише частину з набору команд процесора~\cite{bib:risc_holywar}. Наступне відкриття полягало у тому, що, оскільки деякі складні операції використовувалися доволі рідко, вони як правило були повільніші, ніж ті самі дії, що виконувалися за допомогою набору більш простих команд. Це відбувалось через те, що розробники процесорів витрачали значно менше часу на покращення складних команд, ніж на покращення простих~\cite{bib:risc_wiki}.

\subsection{Визначення багатоядерності}
Багатоядерний процесор складається з двох і більше ``обчислювальних ядер'' на одному кристалі. Він має один корпус і встановлюється в один рознім на системній платі комп'ютера, але операційна система сприймає кожне його обчислювальне ядро як окремий процесор з повним набором обчислювальних ресурсів~\cite{bib:multicore_def}.

Така стратегія відчутно збільшує продуктивність багатозадачної роботи на оптимізованому під таку роботу програмному забезпеченні, бо кілька програм зможе працювати дійсно паралельно~\cite{bib:multicore_wikien}.

У програмах, оптимізованих під паралельне виконання, спостерігається приріст продуктивності на двоядерних процесорах. Однак, якщо програма не оптимізована, то воно не буде отримувати практично ніякої вигоди від додаткових ядер, а може навіть виконуватися повільніше, ніж на процесорі з меншою кількістю ядер, але більшою тактовою частотою. Це в основному старі програми, або програми, яким багатозадачність не потрібна (наприклад, програвач музики) або неможлива~\cite{bib:multicore_wikien}.

У всіх наявних на сьогоднішній день багатоядерних процесорах кеш-пам'ять першого рівня у кожного ядра своя, а кеш 2-го рівня існує в кількох варіантах~\cite{bib:multicore_wikien}:
\begin{itemize}
  \item Поділюваних - кеш розташований на одному з обома ядрами кристалі і доступний кожному з них у повному обсязі. Використовується в процесорах сімейств Intel Core.
  \item Індивідуальний - окремі кеші рівного обсягу, інтегровані в кожне з ядер. Обмін даними з кешем L2 між ядрами здійснюється через контролер пам'яті - інтегрований (Athlon 64 X2) або зовнішній (Pentium D).
\end{itemize}

\subsection{Історія розробки RISC архітектури}
Перша система, яку можна назвати RISC-системою -- суперкомп'ютер CDC 6600, що був створений в 1964 році, за 10 років до появи відповідного терміну. CDC 6600 мав RISC архітектуру усього з двома режимами адресації і 74 кодами команд. У CDC 6600  було 11 конвеєрних пристроїв арифметичної і логічної обробки. Пам'ять була багатоблочною, тому усі пристрої завантаження/збереження могли працювати одночасно. Базова тактова частота була в 10 разів вища, ніж час доступу до пам'яті. CDC 6600, завдяки своєму потужному процесору, мав можливість швидко обробляти велику кількість цифрових даних. Головний процесор підтримувався 10-ма простими периферійними пристроями, що виконували операції вводу/виводу і інші функції операційної системи~\cite{bib:risc_wiki}. Ще один ранній RISC комп'ютер -- міні комп'ютер Data General Nova, розроблений у 1968 році~\cite{bib:risc_wikiua}.

Перша спроба створити RISC процесор на базі чипу була зроблена IBM у 1975 році. Ця робота призвела до створення сімейства процесорів IBM 801, які широко використовувались у різних пристроях IBM~\cite{bib:risc_wiki}.

Найбільш відомі RISC системи були розроблені у рамках університетських дослідницьких програм, що фінансувалися за програмою DARPA VLSI. Програма VLSI, майже невідома навіть сьогодні, насправді посприяла великій кількості відкриттів в області архітектури чипів, технологій виробництва і навіть комп'ютерній графіці. Проект RISC в Університеті Берклі було розпочато у 1980 році під керівництвом Девіда Паттерсона і Карло Сенквіна. Дослідження базувалось на використанні конвеєрної обробки і агресивного використання техніки регістрового вікна. В звичайному процесорі є лише невелика кількість регістрів і програма може використовувати будь-який регістр у будь-який час. У процесорі, що використовує технологію регістрового вікна, велика кількість регістрів, але програми можуть використовувати обмежену їх кількість в кожен момент часу~\cite{bib:risc_wiki}.

Програма, що обмежена лише 8-ма регістрами для кожної процедури, може виконувати надшвидкі виклики процедур, при цьому ``вікно'' просто здвигається до 8-ми регістрового блоку необхідної процедури, а при виході з процедури ``вікно'' просто здвигається назад. В звичайному процесорі більшість процедур при виклику змушені зберігати значення деяких регістрів у стеку для того, щоб мати можливість користуватися цими регістрами при виконанні процедур, а при закінченні процедури повертати зі стеку попередні значення регістрів~\cite{bib:risc_wikiua}.

Результатом роботи проекту RISC став процесор RISC-I у 1982 році. Він мав 44420 транзисторів. RISC-I мав усього 32 інструкції, але був швидшим за будь-який одночиповий комп'ютер того часу. Через рік, у 1983 році, був випущений RISC-II, що складався з 40760 транзисторів, використовував 39 інструкцій і був в 3 рази швидший за RISC-I~\cite{bib:risc_wiki}.

В 1981 році, Джон Хеннеси розпочав аналогічний проект, названий ``MIPS архітектура'' у Стендфордському університеті. MIPS майже повністю сфокусувався на конвеєрній обробці, намагаючись взяти максимум з цієї технології. Конвеєрна обробка використовувалась також у інших продуктах, а деякі ідеї, реалізовані в MIPS, дозволили розробленому чипу стати набагато швидше своїх аналогів. Найбільш важливою була вимога виконання будь-якої операції процесора за 1 такт. Ця вимога дозволила конвеєру працювати на більших швидкостях передачі даних і призвело до значного прискорення роботи процесора. З іншого боку, виконання цієї вимоги мало негативний побічний ефект у вигляді видалення з набору інструкцій таких корисних операцій як множення та ділення~\cite{bib:mips_general}.

В перші роки намагання розвитку RISC архітектури були добре відомі, але залишались у рамках дослідницьких лабораторій, що їх створили. Більшість зі світу комп'ютерної індустрії вважали, що переваги RISC процесорів не проявляться при використанні в реальних продуктах через низьку ефективність використання пам'яті в складених інструкціях. Однак з 1986 року дослідницькі проекти RISC почали випускати перші працездатні продукти~\cite{bib:risc_wiki}.

\subsection{Історія розвитку багатоядерності}

Хронологія розвитку багатоядерних комп'ютерів~\cite{bib:multicore_history}:
\begin{description}
  \item[1999 р.] -- анонсований перший в світі 2-ядерний CPU - серверний RISC-процесор IBM Power 4. Стартувала епоха багатоядерних процесорів.
  \item[2001 р.] -- почалися продажі 2-ядерних процесорів IBM Power 4.
  \item[2002 р.] -- про перспективи використання двох ядер у своїх процесорах архітектури K8 заявила компанія AMD. Практично одночасно з аналогічною заявою виступила Intel. 
  \item[Грудень 2002 р.] -- вийшли перші десктопні Intel Pentium 4, що підтримують ``віртуальну'' 2-ядерну технологію Hyper-Threading. 
  \item[2004 р.] -- IBM випустила друге покоління своїх 2-ядерних процесорів -- IBM Power 5. Кожне з ядер Power травня підтримує одночасне виконання двох програмних потоків (тобто забезпечено аналогом Hyper-Threading). 
  \item[18 квітня 2005 р.] -- Intel випустила перший у світі настільний 2-ядерний процесор Pentium Extreme Edition 840 (кодова назва - Smithfield). Виконаний з використанням 90-нм технології.
  \item[21 квітня 2005 р.] -- AMD представила лінійку 2-ядерних процесорів Athlon 64 X2 (кодова назва - Toledo) з тактовою частотою від 2,0 до 2,4 ГГц. Виконані з використанням 90-нм технології. 
  \item[1 серпня 2005 р.] -- AMD представила лінійку 2-ядерних процесорів Athlon 64 X2 (кодова назва - Manchester) з тактовою частотою від 2,0 до 2,4 ГГц. Виконані з використанням 90-нм технології. 
  \item[Протягом другого півріччя 2005 р.] -- Intel випускає: 
\begin{itemize}
  \item Лінійку 2-ядерних процесорів Pentium D 8 (кодова назва - Smithfield) з тактовою частотою від 2,8 до 3,2 ГГц. Виконані з використанням 90-нм технології. 2-ядерні процесори Pentium D - це два незалежних ядра, об'єднаних на одній кремнієвій пластині. Ядра процесорів базуються на архітектурі NetBurst процесорів Pentium 4
  \item Лінійку 2-ядерних процесорів Pentium D 9 (кодова назва - Presler) з тактовою частотою від 2,8 до 3,4 ГГц. Виконані з використанням 65-нм технології (слід зазначити, що інженери Intel скористалися перевагою 65-нм технологічного процесу, який дозволяє або зменшити площу кристала, або збільшити кількість транзисторів).
\end{itemize}
  \item[23 травня 2006 р.] -- AMD представила лінійку 2-ядерних процесорів Athlon 64 X2 (кодова назва - Windsor) з тактовою частотою від 2,0 до 3,2 ГГц. Виконані з використанням 90-нм технології. 
  \item[27 липня 2006 р.] -- компанія Intel представила лінійку 2-ядерних процесорів Intel Core 2 Duo (кодова назва - Conroe) з тактовою частотою 1,8 - 3,0 ГГц. Виконані з використанням 65-нм технологічного процесу. 
  \item[27 вересня 2006 р.] -- Іntel продемонструвала прототип 80-ядерного процесора. Передбачається, що масове виробництво подібних процесорів стане можливо не раніше переходу на 32-нанометрового техпроцесу.
  \item[листопад 2006 р.] -- Intel випустила лінійку 4-ядерних процесорів Intel Core 2 Quad Q6 (кодова назва - Kentsfield) з тактовою частотою 2,4 - 2,6 ГГц. Виконані з використанням 65-нм технології. Фактично представляють собою збірку з двох кристалів Conroe в одному корпусі.
  \item[5 грудня 2006 р.] -- AMD представила лінійку 2-ядерних процесорів Athlon 64 X2 (кодова назва - Brisbane) з тактовою частотою від 1,9 до 2,8 ГГц. Виконані з використанням 65-нм технології. 
  \item[10 вересня 2007 р.] -- AMD випустила нативні (у вигляді одного кристала) 4-ядерні процесори для серверів AMD Quad-Core Opteron (кодова назва - Barcelona). Виконані з використанням 65-нм технології.
  \item[19 листопада 2007 р.] -- AMD випустила 4-ядерний процесор для домашніх комп'ютерів AMD Quad-Core Phenom. Виконаний з використанням 65-нм технології. 
  \item[листопад 2007 р.] -- компанія Intel представила лінійку 2-ядерних процесорів Penryn з тактовою частотою від 2,1 до 3,3 ГГц. Виконані з використанням 45-нм технології. 
  \item[6 січня 2008 р.] -- компанія Intel випустила (під марками Core 2 Duo і Core 2 Extreme) перші партії 2-ядерних процесорів Penryn, виконаних з використанням 45-нм технології.
  \item[Лютий 2008 р.] -- всесвітньо відомий виробник комунікаційного устаткування, компанія Cisco Systems, розробила QuantumFlow - 40 - ядерний процесор, призначений для установки в мережеве устаткування. Процесор, на розробку якого пішло більше 5 років, здатний виконувати до 160 паралельних обчислень. Чіп буде використовуватися в нових мережевих пристроях. 
  \item[Березень 2008 р.] -- одноядерні процесори сімейства Pentium 4 (661, 641 і 631) і 2-ядерні сімейства Pentium D (945, 935, 925 і 915) зняті з виробництва. 
  \item[Квітень 2008 р.] --  компанія AMD випустила 3-ядерні процесори Phenom X3 8400, 8600, 8450, 8650 і 8750 з тактовою частотою від 2,1 до 2,4 ГГц. Виконано по 65-нм технології. Фактично ці процесори представляють собою 4-ядерні Phenom з одним відключеним ядром. Анонсовані ці процесори були у вересні 2007 р.
  \item[Травень 2008 р.] -- випущений 8-ядерний процесор Cell від IBM. Використовується в PlayStation.
  \item[Вересень 2008 р.] -- компанія Intel випустила лінійку 4-ядерних процесорів Intel Core 2 Quad Q8 *** (кодова назва - Yorkfield) з тактовою частотою 2,3 - 2,5 ГГц. Виконані з використанням 45-нм технології.
  \item[Вересень 2008 р.] -- компанія Intel випустила лінійку 4-ядерних процесорів Intel Core 2 Quad Q9 *** (кодова назва - Yorkfield) з тактовою частотою 2,5 - 3,0 ГГц. Виконані з використанням 45-нм технології.
  \item[15 вересня 2008 р.] -- на конференції VMworld, організованою компанією VMware, корпорація Intel офіційно повідомила про вихід першого в галузі масового 6-ядерного серверного процесора Xeon 7400 (кодова назва чипів - Dunnington). Фактично являє собою три 2-ядерних кристала, об'єднаних в одному корпусі. Створений за 45-нм технології, працює на частоті 2,66 ГГц. Може працювати з декількома операційними системами одночасно. Має апаратну підтримку технології віртуалізації (Intel Virtualization Technology).
  \item[Жовтень 2008 р.] -- компанія Intel розробила 80-ядерний процесор. Виготовлений він за 65-нм технології, що дозволило зменшити його розміри, але, тим не менше, він залишається ще надто великим для комерційного використання. Швидше за все, у найближчі 7 років процесор буде знаходитися у стадії доопрацювання. На даний момент наявних технології не дозволяють знизити його енергоспоживання та розміри. На думку фахівців, масове виробництво стане можливим лише після 2012 р., коли Intel освоїть 10-нм техпроцес. На даний момент відомо, що компанія планує введення 32-нм технології виробництва процесорів у кінці 2009 р., а 22-нм - в 2011 р. 
  \item[17 листопада 2008 р.] -- Intel представила лінійку 4-ядерних процесорів Intel Core i7, в основу яких покладена мікроархітектура нового покоління Nehalem. Процесори працюють на тактовій частоті 2,6 - 3,2 ГГц. Виконані за 45-нм техпроцесу. Їх головною особливістю є те, що контролер пам'яті став складовою частиною процесора. Це дозволило збільшити швидкість роботи чипу з модулями оперативної пам'яті і зробило непотрібною фронтальну системну шину FSB.
  \item[Грудень 2008 р.] -- почалися поставки 4-ядерного процесора AMD Phenom II 940 (кодова назва - Deneb). Працює на частоті 3 ГГц, випускається за техпроцесу 45-нм. 
  \item[Лютий 2009 р.] -- компанія AMD продемонструвала перший 6-ядерний серверний процесор. Виконаний з використанням 45-нм технології. Кодова назва процесора - Istanbul, він прийде на зміну серверним процесорам Opteron з кодовою назвою Shanghai, які мають тільки 4 ядра. Масовий випуск таких чипів планується почати в II половині 2009 р. 
  \item[Лютий 2009 р.] -- компанія AMD оголосила про початок поставок нових моделей:
\begin{itemize}
  \item 3-ядерний Phenom II X3 (кодова назва чипу - Toliman) з тактовою частотою 2,8 ГГц. Виконаний за 45-нм технології
  \item 4-ядерний Phenom II X4 810 (кодова назва чипу - Dragon) з тактовою частотою 2,6 ГГц. Виконаний за 45-нм технології. 
\end{itemize}

  \item[Квітень 2009 р.] -- компанія Intel почала постачання 32-нм центральних процесорів Westmere виробникам ПК, як мобільних систем, так і десктопів. Поки мова не йде про готових комерційних рішеннях, а лише про перші тестових примірниках, основне призначення пристроїв - їх тестування для виявлення деяких особливостей роботи, щоб виробники змогли налагодити конструкцію своїх систем, і випустити в продаж повністю сумісні з новим поколінням процесорів комп'ютери.
  \item[Квітень 2009 р.] -- компанія AMD випустила дві нові моделі 4-ядерних центральних процесорів для ПК - Phenom II X4 955 Black Edition і Phenom II X4 945. Виконані за 45-нм технології. 
  \item[14 травня 2009 р.] -- компанія Fujitsu оголосила про створення самого продуктивного в світі процесора, здатного виконувати до 128 млрд. операцій з плавучою комою в секунду. Процесор SPARC64 VIIIfx (кодова назва Venus) працює приблизно в 2,5 рази швидше, ніж самий потужний чіп найбільшого в світі постачальника мікросхем корпорації Intel.
  \item[Травень 2009 р.] -- компанія AMD представила розігнану версію графічного процесора ATI Radeon HD 4890 з тактовою частотою ядра, збільшеної з 850 МГц до 1 ГГц. Це перший графічний процесор, що працює на частоті 1 ГГц. Обчислювальна потужність чипу, завдяки збільшенню частоти, зросла з 1,36 до 1,6 терафлоп (слід зауважити, що відеокарти на базі розігнаної версії Radeon HD 4890 не потребують рідинному охолодженні - досить вентилятора).
  \item[27 травня 2009 р.] -- корпорація Intel офіційно представила новий процесор Xeon під кодовою назвою Nehalem-EX. Процесор міститиме до 8 обчислювальних ядер, підтримуючи обробку до 16 потоків одночасно. Об'єм кеш-пам'яті складе 24МБ.
  \item[1 червня 2009 р.] -- компанія AMD оголосила про початок поставок 6-ядерних серверних процесорів Opteron (кодова назва Istanbul) для систем з двома, чотирма і вісьмома процесорними гніздами. За даними AMD, 6-ядерні процесори приблизно на 50\% швидше в порівнянні з серверними процесорами з чотирма ядрами. Istanbul буде конкурувати з 6-ядерними процесорами Intel Xeon під кодовою назвою Dunnington, що з'явилися у продажу у вересні 2008 Процесор виготовляється з використанням 45-нм технології, працює на частоті 2,6 Ггц і мати 6МБ кеш-пам'яті третього рівня. 
  \item[9 вересня 2009 р.] -- Intel представила нові процесори - Core i7-860 (2,8 ГГц) і Core i7-870 (2,93 ГГц) з можливістю підвищення тактової частоти до 3,46 і 3,6 ГГц відповідно (технологія Intel Turbo Boost). Чипи мають кеш-пам'яттю об'ємом 8МБ і інтегрованим 2-канальним контролером оперативної пам'яті DDR3-1333. Кожен з представлених 4-ядерних процесорів Core i7 може розпізнаватися системою як 8-ядерний завдяки технології Hyper-Threading. Кодова назва чипів - Bloomfield, архітектура - Nehalem, техпроцес - 45 нм. 
  \item[22 вересня 2009 р.] -- компанія AMD заявила про намір випустити перші 6-ядерні центральні процесори для ПК. Новинки будуть базуватися на 6-ядерний архітектурі серверних процесорів AMD Opteron Istanbul, їх кодове позначення - Thuban. Як і серверні процесори Istanbul, Thuban будуть представляти собою пристрої на основі єдиного кристалу, при цьому виготовлення інтегральних мікросхем буде здійснюватися по 45-нм техпроцесу. 6-ядерні процесори, як і їх серверні аналоги, будуть складатися з 904 млн. транзисторів, при цьому площа мікросхеми складе 346 кв. мм. Імовірно, на ринку процесори з'являться під брендом AMD Phenom II X6. 
\end{description}

\subsection{Реалізації RISC архітектури}
Успішними реалізаціями RISC архітектури, що мали застосування на ринку є~\cite{bib:risc_wikiua}:
\begin{description}
  \item[ARM] переважно зустрічається на ринку комп'ютерів з високою продуктивністю, низьким енергоспоживанням та дешевих вбудованих систем (типово 100—500 MHz в 2008). ARM зустрічається в чисельних мобільних пристроях.
    \begin{description}
      \item[Apple iPod] (спеціально замовлений ARM7TDMI SoC)
      \item[Apple iPhone] (Samsung ARM1176JZF)
      \item[Palm, PocketPC та смартфони] (Intel XScale, Samsung SC32442 — ARM9)
      \item[Nintendo Game Boy Advance] (ARM7)
      \item[Nintendo DS] (ARM7, ARM9)
      \item[Sony Network Walkman] (на базі Sony in-house ARM)
    \end{description}
  \item[MIPS] зустрічається в більшості комп'ютерів SGI, PlayStation, PlayStation 2, Nintendo 64, PlayStation Portable.
  \item[IBM та Freestyle] (раніше Motorola SPS) Power Architecture, використовується у всіх суперкомп'ютерах, серверах та робочих станціях IBM середнього рівня, в Apple Macintosh на базі Power PC (в минулому), в Nintendo Gamecube та Wii, Microsoft Xbox 360 та Sony PlayStation 3, та в багатьох вбудованих реалізаціях, таких як принтери та автомобілі.
  \item[Oracle SPARC] зустрічається у багатьох серверах компанії Sun (на даний час Oracle).
  \item[Hewlett-Packard PA-RISC] також відомий як HP/PA (виробництво зупинено).
  \item[DEC Alpha] DEC використовувала дані процесори у власній лінійці робочих станцій і серверів.
  \item[XAP] використовується в багатьох безпровідних (Bluetooth, wifi) контролерах.
  \item[Hitachi SuperH] широко використовувався в Sega Super 32X, Saturn та Dreamcast.
  \item[Atmel AVR] використовується в різних пристроях від маніпуляторів Xbox до автомобілів BMW. Одним із застосувань є застосування процесору Atmega 8515 (у режимі емуляції мікроконтроллера МК1816ВЕ51) у якості стенду для виконання лабораторних робіт в лабораторії Факультету Інформатики та Обчислювальної Техніки Національного технічного університету України ``Київський політехнічний інститут''.
\end{description}
\subsubsection{Архітектура ARM}
Архітектура ARM (спочатку Advanced RISC Machine -- поліпшена RISC машина, попередник Acorn RISC Machine) -- 32-бітна RISC архітектура процесорів, яку розробила компанія ARM Limited. Широко застосовується у розробці портативних пристроїв. Головною причиною цього є використання енергозберігаючих технологій. Саме тому ця архітектура домінує у пристроях, головною ідеєю яких є енергозбереження~\cite{bib:arm_start}.

Сьогодні сімейство ARM займає приблизно 75\% всіх портативних 32-бітних RISC процесорів, що робить її найбільш використовною серед всіх 32-бітних архітектур. Процесори ARM знайшли своє застосування у багатьох пристроях (КПК, цифрові аудіопрогравачі, мобільні телефони, калькулятори, ігрові консолі, тощо), комп'ютерній периферії: маршрутизатори, NAS-сервери, апаратні брендмауери. Не дивлячись на свою популярність та широку застосовність, ARM досі не зміг стати кращим за комп'ютерні процесори на основі архітектури x86, а тим-паче не зможе замінити суперкомп'ютери та кластери. Найпопулярніші пристрої, що працюють на цій архітектурі — плеєри iPod та смартфони Nokia, iPhone~\cite{bib:arm_wikiua}.

ARM архітектура була започаткована в 1983 році як проект розвитку в Acorn Computers Ltd для створення компактних процесорів RISC-архітектури. Під керівництвом Софії Уілсон та Стівом Фурбером, ключовим завданням яких була розробка низькорівневої обробки переривань вводу/виводу (як MOS технології 6502) що використовуються в наявних комп'ютерах ACORN-івського дизайну. Технологія доступу до пам'яті за допомогою архітектури 6502 дозволила розробникам виробляти швидкі машини без використання дорогого обладнання прямого доступу до пам'яті. Група завершила розробку зразків під назвою ARM1 у квітні 1985 року, і першу ``реальну'' робочу систему ARM2 вже в наступному році~\cite{bib:arm_acorn}.

ARM2 архітектура характеризувалася 32-розрядною шиною даних, 26-розрядна (64 Мбайт) адресного простору і шістнадцять 32-розрядних регістрів. Програмний код був змушений перебувати всередині перших 64 Мбайт пам'яті, так як лічильник команд був обмежений 26-ма бітами, тому що верхні 6 біт 32-розрядних регістрів зарезервовані в якості статус-міток. ARM2, можливо, є найпростішими із використовуваних 32-бітних мікропроцесорів в світі, робота якого забезпечена лише 30000-ми Транзисторами. Така простота походить від відсутності мікропрограми (що становить приблизно від однієї чверті до однієї третини процесору 68000), і не включав кешу. Ця простота призводила до нижчої швидкості виконання, ніж у процесора Intel 80286. Наступник,ARM3, був випущений із 4KB-им кешом, що ще більше поліпшило показники. В кінці 1980-х років компанія Apple та VLSI Technology почала працювати з Acorn-ом над новими версіями ядра ARM. Робота була настільки результативною, що в 1990 році Acorn перетворила проектну групу в нову компанію під назвою Advanced RISC Machines. З цієї причини, ARM іноді розшифровують, як Advanced RISC Machines (замість Acorn RISC Machines). Advanced RISC Machines стали ARM Ltd коли їхня материнська компанія, ARM Holdings PLC, вийшла на Лондонську фондову біржу і NASDAQ у 1998 році~\cite{bib:arm_press}.

Загальна архітектура підтримувана смартфонами, КПК та іншими портативними пристроями побудована на ARMv4. На даний час більша кількість високотехнологічних пристроїв використовують процесори XScale та ARM926 ARMv5TE, ніж StrongARM, ARM925T і ARM7TDMI основаних на ARMv4 процесорах~\cite{bib:arm_new}.

ARM архітектура включає багато наступних властивостей RISC архітектури~\cite{bib:arm_features}:
\begin{itemize}
  \item Завантажувально/зберігальна архітектура
  \item Відсутність підтримки заміщеного доступу до пам'яті (в даний час підтримується в ARMv6 ядрах, за деякими винятками, пов'язаними із завантаженням/зберіганням кількох слів інструкції)
  \item Уніфіковані 16 × 32-розрядних файлів регістру
  \item Інструкція фіксованої ширини 32 біти для зручності декодування і конвеєрної обробки, ціною зменшення щільності коду
  \item Переважне виконання в один цикл
\end{itemize}

Деякі унікальні можливості для компенсації простого дизайну, для того щоб зрівнятися з CISC~\cite{bib:arm_features}:
\begin{itemize}
  \item Умовне виконання більшості інструкцій, зменшення розгалужень службових сигналів та компенсація відсутності передбаченого прогнозування розгалужень
  \item Арифметичні інструкції замінюються умовними кодами тільки тоді, коли без цього не можна обійтися
  \item 32-бітна багаторегістрова схема циклічного зсуву, яка може бути використана без незручного виконання в більшості арифметичних інструкцій та адресованих розрахунків
  \item Потужна адресна індексація
  \item Регістр зв'язків для швидкого звернення до листа функцій
  \item Проста, але швидка, пріорітерна 2-х рівнева підсистема переривань з перемикачем блоку регістрів
\end{itemize}

\subsubsection{Архітектура MIPS}
MIPS (англ. Microprocessor without Interlocked Pipeline Stages — «мікропроцесор без блокувань на конвеєрі») — сімейство RISC-мікропроцесорів, розроблених компанією MIPS Technologies. Архітектура MIPS використовувалась в старих комп'ютерах SGI, а також в вбудованих системах і в ігрових консолях Nintendo 64, Sony PlayStation, Sony PlayStation 2 та Sony PSP~\cite{bib:mips_threads}.

Перші процесори MIPS були 32-х бітними, пізніше була розроблена 64-х бітна архітектура. Основна ідея -- сильно спростивши внутрішнє представлення процесору і використовуючи дуже довгий(на той час) конвеєр, можна отримати процесор, що не вміє виконувати складні інструкції, зате працює на дуже високих тактових частотах, що дозволяє компенсувати втрати продуктивності на емуляцію цих складних інструкцій. Спочатку передбачалося, що MIPS-процесори не будуть апаратно підтримувати навіть операції множення і ділення, завдяки чому можна було обійтися без складних у реалізації блокувань конвеєра~\cite{bib:mips_threads}.

R10000 - останній процесор, створений MIPS Technologies для ринку робочих станцій. Фірма, злякавшись конкуренції з Intel (збиралася розробити для цього ринку Itanium) перейшла на ринок вбудованих систем, а також ліцензувала архітектуру MIPS іншим фірмам. На даний момент процесори архітектури MIPS широко використовуються у вбудованих пристроях з критичною продуктивністю. До них ставляться як процесорні ядра, розроблені MIPS Technologies (MIPS M14K, M14Kc, 24K, 34K, 74K), так і ядра, створені іншими компаніями за архітектурною ліцензії від MIPS Technologies - Broadcom, Cavium, Toshiba, Інститутом Обчислювальних технологій Китайської Академії Наук і іншими розробниками~\cite{bib:mips_other}.

Першим комерційним мікропроцесором з архітектурою MIPS був мікропроцесор R2000, представлений в 1985 році. У ньому були реалізовані операції множення і ділення, які виконувалися за кілька тактів. Пристрої множення і ділення не було тісно інтегровано в ядро процесора, хоча і розміщувалися вони на тому ж кристалі. З цієї причини система команд розширена інструкціями для завантаження результатів множення і ділення в регістри загального призначення, ці інструкції блокували конвеєр. Мікропроцесор R2000 міг бути завантажений як в режимі big-endian, так і в режимі little-endian, містив 32 32-розрядних регістра загального призначення. Подібно процесорам AMD 29000 і Alpha мікропроцесор R2000 не мав окремого регістра прапорів умов, так як розробники порахували його потенційним ``вузьким місцем''. Слід зазначити, що лічильник команд безпосередньо недоступний. Мікропроцесор R2000 підтримував підключення до чотирьох співпроцесорів, один з яких є вбудованим і забезпечує роботу з винятками, а також управління пам'яттю (MMU). У разі необхідності в якості ще одного співпроцесора можна було підключити мікросхему R2010, арифметичний співпроцесор, який містив 32 32-розрядних регістра, які можна було використовувати як шістнадцять 64-розрядних регістрів для роботи з числами подвійної точності~\cite{bib:mips_wtf}.

Наступним в сімействі став R3000, який з'явився в 1988 році. Він містив кеш-пам'ять даних об'ємом 64 КБ (R2000 - 32 КБ). Крім того, R3000 забезпечував когерентність кеш-пам'яті при роботі в мультипроцесорних конфігураціях. Незважаючи на те, що в підтримці мультипроцесорного R3000 є ряд недоліків, на базі R3000 було створено кілька працездатних багатопроцесорних систем. Як і для R2000, для R3000 був створений арифметичний співпроцесор у вигляді окремої НВІС: R3010. Мікропроцесор R3000 став першим комерційно успішним процесором з архітектурою MIPS, було виготовлено більше мільйона процесорів. Прискорена версія R3000, що працює на тактовій частоті 40 МГц, названа R3000A, досягла продуктивності в 32 VUPs (VAX Unit of Performance). Подальший розвиток R3000A, мікропроцесор R3051, що працює на частоті 33,8688 МГц був використаний в ігровій приставці Sony PlayStation. Інші виробники також представили процесори, сумісні з R3000A: у Performance Semiconductor був розроблений R3400, в той час як компанія IDT створила R3500, обидва згаданих процесора мали інтегрований математичний співпроцесор R3010. Першою системою на кристалі, що використовує процесор з архітектурою MIPS, стала розробка R3900 фірми Toshiba; дана мікросхема використовувалася в портативному комп'ютері, який працював під управлінням Windows CE. Був розроблений радіаційно-стійкий варіант R3000 з інтегрованим R3010, призначений для застосування в космічних апаратах, який отримав назву Mongoose-V~\cite{bib:mips_wtf}.

 % А вот тут чисто набивание страниц
Короткий перелік моделей сімейства~\cite{bib:mips_wiki}:
\begin{itemize}
  \item R1000 (не випускався: лабораторний примірник)
  \item R2000
  \item R3000
  \item R4000
  \item R5000
  \item RM7000
  \item RM9000
  \item R8000
  \item R10000
    \begin{itemize}
      \item R12000
      \item R14000
      \item R16000
    \end{itemize}
  \item MIPS 4K
  \item 24K
  \item 34K
  \item 74K
  \item 1004K
  \item M14K / M14Kc
\end{itemize}
\subsubsection{Архітектура SPARC}
SPARC (англ. Scalable Processor ARChitecture -- масштабована процесорна архітектура) -- архітектура RISC-мікропроцесорів, спочатку розроблена в 1985 році компанією
Sun Microsystems~\cite{bib:sparc_wiki}.

Архітектура SPARC є відкритою, це означає, що~\cite{bib:sparc_wikien}:
\begin{itemize}
  \item Архітектура системи команд SPARC опублікована, як стандарт IEEE 1754-1994
  \item Специфікації SPARC доступні для ліцензування будь-якою компанією або приватним особою, і дають можливість розробляти свої власні рішення
  \item Розвитком архітектури SPARC займається незалежна, некомерційна організація SPARC International, Inc., заснована в 1989 році. Членство в SPARC International відкрита для всіх охочих
\end{itemize}

SPARC була розроблена в якості цілі для оптимізуючих компіляторів і швидких конвеєрів з апаратною реалізацією. SPARC реалізації забезпечують виключно високу швидкість виконання команд і короткі
терміни розробки пристроїв на ринку графіки~\cite{bib:sparc_arch}.

SPARC ідеї, сформульовані в Sun Microsystems в 1985 році, на основі RISC і RISC-II інженерних конструкцій в Університеті Каліфорнії в Берклі, з 1980 по 1982.
SPARC застосовано "вікно" архітектури, вперше в UC Berkeley конструкції,що дозволяє створити прості, високопродуктивні компілятори і значно скоротити навантаження на пам'ять та зберігання
інструкцій в порівнянні з іншими RISC процесорами, особливо для великих прикладних програм~\cite{bib:sparc_arch}.

SPARC включає в себе наступні основні можливості~\cite{bib:sparc_arch2}: 
\begin{description}
  \item[Лінійний, 32-бітний адресний простір]
  \item[Мала кількість простих команд] Усі інструкції 32 бітні, і вирівняні по 32-розрядним кордонам у пам'яті. Є тільки три основних формату, і вони відрізняються рівномірністю розміщення коду операції і регістра поля адреси. Тільки інструкції доступу до пам'яті та вводу/виводу.
  \item[Мала кількість режимів адресації] Адреса пам'яті визначається як регістр + регістр або регістр + константа. Більшість команд працюють з двома регістрами операндів (або один регістр і константа), і місце для результату у третьому регістрі. 
  \item[Великий ``віконний'' файл регістрів] В будь-яку мить, програма бачить 8 глобальних регістрів плюс 24-регістри через ``вікно'' у великому регістровому файлі. 
  Віконний регістр може бути описаний як кеш процедури, де зберігаються аргументи місцевого значення, а також зворотна адреса.
  \item[Окремий регістр з плавучою комою] Налаштовується на програмне забезпечення в 32 біти розрядної точності (32-біт), 16 біт подвійної точності (64-біт), 8 чотирьох розрядних регістрів точності  (128-біт), або їх комбінації.
  \item[Затримка передачі управління] Процесор завжди вибирає наступний вказівник тільки після затримки інструкції передачі керування. Він або виконує його чи ні, в залежності від ``передачі управління блоку планування переходу''.
  \item[Швидкі обробники переривань] Вектор переривань зберігається у таблиці і спричиняють виділення нового регістрового вікна з файлу регістрів.
  \item[Позначки для інструкцій] Зазначені інструкції додати/відняти припускають, що 2 найменш важливі біти операнда є тегами біт.
  \item[Інструкції для синхронізації процесів] Одна інструкція виконує атомарну операції читання/запису пам'яті, а інша виконує атомарну операцію обміну регістрів з пам'яттю.
  \item[Співпроцесор] Архітектура визначає простий співпроцесор з набором інструкцій, в тому числі з набором команд для виконання обчислень з плавучою комою.
\end{description}

Реалізації SPARCv8 процесорів~\cite{bib:sparc_wiki}:
\begin{itemize}
  \item реалізації Texas Instruments
  \item реалізації MicroSPARC
  \item LEON2 -- відкрита реалізація архітектури SPARCv8
  \item R100 R150 R500 R500S реалізації МЦСТ
\end{itemize}

Реалізації SPARCv9 процесорів~\cite{bib:sparc_wikien}:
\begin{itemize}
  \item UltraSPARC Processors
  \item OpenSPARC -- відкритий RTL-опис на мові Verilog процесора UltraSPARC T1
  \item SPARC64 -- реалізація Fujitsu. Використовується у сімействі серверів PRIMEPOWER
\end{itemize}

\subsubsection{Архітектура Alpha}
DEC Alpha, також відомий як Alpha AXP, -- 64-розрядний RISC мікропроцесор, спочатку розроблений і виготовлений компанією DEC, що використовувала їх у власній лінійці робочих станцій і серверів. Мікропроцесор створили для комп'ютерів, які планувалися на заміну серії VAX і від початку підтримувався операційними системами VMS і DEC OSF/1 AXP (в 1995 перейменовано на Digital UNIX, після придбання DEC компанією Compaq (а потім придбання компанії Compaq компанією Hewlett-Packard) перейменовано на Tru64 UNIX). Пізніше на них було перенесено вільні операційні системи GNU/Linux і BSD UNIX. Компанія Microsoft виробляла Windows NT із підтримкою Alpha до версії Windows NT 4.0 SP6, проте підтримка була згорнута після випуску Windows 2000 Release Candidate 2. Технологія процесора була передана розробникам процесору Itanium, команда розробників перейшла в AMD і розробляла процесор Athlon~\cite{bib:alpha_wikien}.

Прямим попередником архітектури Alpha є проект раннього RISC-процесора PRISM (англ.), який сам по собі є результатом декількох більш ранніх проектів. Фірма DEC просувала на ринок серію робочих станцій DECstation, що використали процесори з архітектурою MIPS, і немає нічого дивного в тому, що PRISM мав багато спільного з MIPS. Слід зазначити відміну MIPS та PRISM: PRISM підтримував програмований користувачем мікрокодом (також відомий як Epicode). PRISM проектувався з наміром реалізувати для нього нову операційну систему, відому як Emerald, яка б дозволяла запускати як «рідні» програми PRISM, що використали всі можливості процесора, так і, після незначної модифікації, наявних програми операційної системи VMS для архітектури VAX. Керівництво DEC сумнівалося в необхідності розробляти нову комп'ютерну архітектуру для заміни наявних сімейств VAX і DECstation, і в 1988 році проект PRISM був закритий. Але до часу закриття проекту, друге покоління RISC процесорів (наприклад, з архітектурою SPARC), досягло набагато кращого співвідношення ціна / продуктивність, ніж серія VAX. Було очевидно, що третє покоління повністю обжене VAX за всіма характеристиками, а не тільки за ціною. Було розпочато дослідження, метою якого було визначити, чи може бути створена RISC-архітектура, яка б могла використовуватися для запуску операційної системи VMS. Нова розробка використовувала більшу частину базових концепцій PRISM, але була дороблена для того, що б запускати без модифікацій OS VMS і програми для неї з прийнятною швидкістю. Було прийнято рішення розробити повністю 64-розрядну архітектуру (архітектура PRISM була 32-розрядної). З часом нова архітектура перетворилася в те, що зараз називається Alpha. Архітекторами системи команд процесорів Alpha були Dick Sites і Rich Witek~\cite{bib:alpha_wikiua}.

Під час оголошення процесора, було проголошено, що його архітектура буде використана протягом наступних 25 років. Хоча цьому не судилося збутися, тим не менше, процесори Alpha мали досить довге життя. Перша версія, Alpha 21 064 (також відома як EV4) була представлена в 1992 і працювала на частоті до 192 МГц, через кілька місяців, після переходу на трохи більш досконалий технологічний процес (з 0,75 мкм до 0,675 мкм), була створена версія EV4S , здатна працювати на частоті 200 МГц. 64-розрядний процесор був конвеєрним й суперскалярні, як і інші RISC-процесори, але, тим не менше, перевершував їх усіх, що дозволило фірмі DEC назвати його найшвидшим процесором в світі. Ретельне пророблення ланцюгів процесора (що було заслугою Hudson design team) та централізовані ланцюга подачі синхросигналів дозволили процесору працювати на високих частотах, не дивлячись на те, що мікроархітектура процесора була багато в чому аналогічна іншим RISC-процесорів. Для порівняння, більш дешевий Intel Pentium працював на частоті 66 МГц, хоча був випущений навесні наступного року~\cite{bib:alpha_wikiua}.

Процесор Alpha 21 164 (EV5) став доступний в 1995 році і працював на частотах до 333 МГц. У липні 1996 частота була доведена до 500 МГц, а в березні 1998 - до 666 МГц. Крім того, в 1998 році був випущений +21264 (EV6), первісна тактова частота якого складала 450 МГц; з часом вона зросла до 1,25 ГГц (це було зроблено в моделях 2001 21264C/EV68CB). У 2003 році був випущений EV7 Marvel, що працював на частоті від 1 до 1,15 ГГц, і представляв собою ядро EV68, оснащене чотирма каналами міжпроцесорного обміну; пропускна здатність кожного каналу становила 1,6 ГБ / с, що дозволяло значно підняти продуктивність багатопроцесорних систем . Близько 500000 систем на базі процесора Alpha було продано до кінця 2000 року~\cite{bib:alpha_wikiua}.

У 1999 виробництво процесорів Alpha було ліцензовано компанією Samsung. Послідувала покупка компанії Digital компанією Compaq призвела до того, що більша частина виробництва продукції, що використала Alpha, було передано компанії API NetWorks, Inc. (Раніше називалася Alpha Processor Inc.), Приватної компанії, заснованої Samsung і Compaq. У жовтні 2001 року, компанія Microway стає ексклюзивним постачальником використовує Alpha продукції API NetWorks~\cite{bib:alpha_wikiua}.

25 червня 2001 Compaq заявляє, що виробництво Alpha буде згорнуто до 2004, а замість Alpha планується використовувати процесори Itanium компанії Intel. Це призводить до згортання робіт над процесором EV8, і продаж усієї інтелектуальної власності, що має відношення до Alpha, компанії Intel. Через кілька місяців компанія HP, новий власник Compaq оголошує, що розвиток серії Alpha буде продовжено ще протягом декількох років, включаючи випуск 1,3 ГГц варіанту EV7, названого EV7z. Ця версія, а також версія, яка повинна була стати останньою в сімействі Alpha - EV79, з технологічним процесом 0,13 мкм, також була згорнута. HP продовжувала продавати сервера AlphaServer з операційними системами OpenVMS і Tru64 UNIX до 27 жовтня 2006 року, а також забезпечуватиме підтримку принаймні до 2011 року~\cite{bib:alpha_wikiua}.

Розширення системи команд~\cite{bib:alpha_wikien}:
\begin{itemize}
  \item B: BWX, «Byte/Word Extension», додаткові інструкції для виконання 8- и 16-бітних операцій при доступі до приладів вводу-виводу
  \item M: MVI, мультимедіа-інструкції
  \item F: FIX, інструкції для переводу цілих чисел в числа с плавучою комою
  \item C: CIX, інструкції для пошуку і підрахунку бітів
  \item T: підтримка запобіжної вибірки з модифікацією, спрямовано на підвищення продуктивності при першому виклику з метою захоплення семафору.
\end{itemize}

\subsubsection{Архітектура AVR}
AVR -- сімейство восьми-бітових мікроконтролерів фірми Atmel. Мікроконтролери AVR мають гарвардську архітектуру (програма і дані знаходяться в різних адресних просторах) і систему команд, близьку до ідеології RISC. Процесор AVR має 32 8-бітових регістра. Управління мікроконтролером, по суті, є управління цими регістрами. На відміну від «ідеального» RISC, регістри не абсолютно ортогональні: Три «здвоєні» 16-бітові регістри-покажчики X (r26:r27), Y (r28:r29) і Z (r30:r31) Деякі команди працюють тільки з регістрами r16.r31. Результат множення (у тих моделях, в яких є модуль множення) завжди поміщається в r0:r1. Управління периферійними пристроями здійснюється через адресний простір даних. Для зручності існують «скорочені команди» IN/OUT. Окрім фірмових засобів розробки (IAR, CODEVISION і ін.), існує GNU порт GCC для AVR. Крім того, архітектура AVR дозволяє застосовувати операційні системи при розробці застосувань, основними з яких є FREERTOS і uOS. Не мало важливим є й те, що програмування цих мікроконтролерів здійснюється досить легко. Найпростіший програматор, пристрій за допомогою якого персональний комп'ютер записує програму в flash пам'ять мікроконтролера, складається з п'яти провідників та вилки LPT порту. Це дозволяє з успіхом використовувати ці пристрої новачкам, що хочуть отримати знання з мікроелектроніки~\cite{bib:avr_overview}.

Ідея розробки нового RISC-ядра належить двом студентам Norwegian University of Science and Technology (NTNU) з норвезького міста Тронхейм (Trondheim) - Альфу Богену (Alf-Egil Bogen) і Вегарду Воллену (Vegard Wollen). У 1995 році Боген і Волл вирішили запропонувати американської корпорації Atmel, яка була відома своїми чипами з Flash-пам'яттю, випускати новий 8-бітний RISC-мікроконтроллер і забезпечити його Flash-пам'яттю для програм на одному кристалі з обчислювальним ядром. Ідея була схвалена Atmel Corp., І було ухвалено рішення негайно інвестувати в дану розробку. Наприкінці 1996 року був випущений досвідчений мікроконтроллер AT90S1200, а в другій половині 1997-го корпорація Atmel приступила до серійного виробництва нового сімейства мікроконтролерів, до їх рекламної та технічної підтримки. Нове ядро був запатентований і отримало назву AVR~\cite{bib:avr_wikiua}.

Особливості AVR архітектури~\cite{bib:avr_wikiua}:
\begin{itemize}
  \item Три «здвоєних» 16-бітних регістра-покажчика X (r26: r27), Y (r28: r29) і Z (r30: r31)
  \item Деякі команди працюють тільки з регістрами r16 ... r31
  \item  Результат множення (у тих моделях, в яких є модуль множення) завжди поміщається в r0: r1
\end{itemize}

Система команд мікроконтролерів AVR вельми розвинена і нараховує в різних моделях від 90 до 133 різних інструкцій. Більшість команд займає тільки 1 клітинку пам'яті (16 біт). Більшість команд виконується за 1 такт. Всю безліч команд мікроконтролерів AVR можна розбити на кілька груп~\cite{bib:avr_queue}: 
\begin{itemize}
  \item Команди логічних операцій
  \item Команди арифметичних операцій і команди зсуву
  \item Команди операції з бітами
  \item Команди пересилання даних
  \item Команди передачі керування
  \item Команди управління системою
\end{itemize}
Типи мікроконтролерів AVR~\cite{bib:avr_queue}:
\begin{itemize}
  \item tinyAVR:
\begin{itemize}
  \item Флеш-пам'ять 8 Кб, SRAM 512 б, EEPROM 512 б
  \item Число ліній введення-виведення 4-18 (загальна кількість виводів 6-32)
  \item Обмежений набір периферійних пристроїв
\end{itemize}
  \item megaAVR: 
\begin{itemize}
  \item Флеш-пам'ять 256 Кб, SRAM 8 Кб, EEPROM 4 Кб
  \item Число ліній вводу-виводу 23-86 (загальна кількість висновків 20-100)
  \item Апаратний помножувач
  \item Розширена система команд і периферійних пристроїв
\end{itemize}
  \item XMEGA AVR: 
\begin{itemize}
  \item Флеш-пам'ять 384 Кб, SRAM 32 Кб, EEPROM 4 Кб
  \item Чотирьох-канальний DMA-контролер
  \item Інноваційна система обробки подій
\end{itemize}

\end{itemize}
На основі стандартних родин випускаються мікроконтролери, адаптовані під конкретні програми~\cite{bib:avr_wikiua}:
\begin{itemize}
  \item З вбудованими інтерфейсами USB, CAN, контролером LCD
  \item З вбудованим радіоприйому-передавачем -- серії ATAхxxx, ATAMxxx
  \item Для управління електродвигунами -- серія AT90PWMxxxx
  \item Для автомобільної електроніки
  \item Для освітлювальної техніки
\end{itemize}

\subsection{Багатоядерність RISC процесорів}

Досить давно з'явилася необхідність у розвитку методів, що підвищують продуктивність процесора в результаті збільшення кількості інструкцій програмного коду, що виконуються за один такт. Для вирішення даної проблеми було запропоновано реалізувати паралельне виконання на рівні інструкцій (ILP - Instruction Level Parallelism) або потоків (TLP - Thread Level Parallelism)~\cite{bib:multi_risc}.

Розпаралелювання на рівні потоків TLP на відміну від ILP управляється програмно. Віртуальна багатопоточність створюється в результаті виділення в одному фізичному процесорі двох або більше логічних. Класичним прикладом такого підходу стала технологія Hyper-Threading (НТ) компанії Intel. Завдяки тому що протягом такту, як правило, не всі виконавчі модулі процесора задіяні, їх можна завантажити паралельним потоком ресурсів. Зрозуміло, вдвічі продуктивність не збільшиться, оскільки паралельні потоки використовують загальні пам'ять, кеш і т.д. та до того ж виникають втрати через синхронізації і розпаралелювання інструкцій, але, за наявними даними, на 35-50\% зростає. Недоліком TLP є виникнення конфлікту, коли одному потоку потрібні результати виконання іншого, що призводить до зростання кількості тактів, необхідних для виконання інструкцій~\cite{bib:hyper_threading}.

Компанія IBM першою інтегрувала в кристал два процесорних ядра -- в технології Power4. При створенні цієї архітектури вона орієнтувалася насамперед на ринок високопродуктивних серверів і суперкомп'ютерів, що підтримують 32-процесорні SMP-системи~\cite{bib:multi_risc}.

Мікропроцесор Power4 створювався для роботи як комерційних (серверних), так і науково-технічних програм. Розробка Power велася на базі RISC-архітектури (Reduced Instructions Set Computer), що припускає зменшення кількості інструкцій. Поряд з цим передбачається фіксація довжини команд, а також використання універсальних регістрів. Команди спрощуються для того, щоб вони могли виконуватися за один такт. Реалізація цього можлива тільки при оптимізації конвеєра команд. У процесі створення Power розробники вирішили мінімізувати не час кожного циклу, а повне час, необхідний для виконання конкретного завдання, для чого була впроваджена технологія суперскалярна обробки даних~\cite{bib:power4}.

Кожне з ядер Power4 володіє власним кешем першого рівня для даних та інструкцій (відповідно LD 1 і LI 1) і загальним кешем другого рівня (L2), керованим трьома окремими, автономно працюють контролерами, які підключаються до процесорним ядрам через комутатор (Core Interface Unit, далі CIU). За такт контролери можуть видавати до 32 байт даних. Загальний кеш для декількох ядер добре позначається на продуктивності процесора завдяки більш швидкому доступу до спільно використовуваної інформації, однак при такому способі організації велика ймовірність виникнення конфліктів, багатоступенева ж організація кеша дозволяє використовувати його найбільш ефективно~\cite{bib:power4}.

Швидкість передачі даних між процесором і пам'яттю істотно впливає на потенціал багатоядерних пристроїв. Комунікація кожного з Power4 з CIU здійснюється за допомогою двох роздільних 256-бітових шин для вибірки інструкцій і завантаження даних, а також окремої 64-бітової шини для збереження результатів~\cite{bib:multi_risc}.

Для підтримки когерентності в L2 застосована розширена версія відомого протоколу MESI з довжиною рядка 128 байт, а в L3 використана модель з п'ятьма станами когерентності (підтримка здійснюється на рівні 128-байтних секторів). Окремий функціональний блок, так званий контролер матриці, відповідає за обмін даними між контролерами кеш-пам'яті другого і третього рівнів та за комунікаційні функції архітектури Power4. У процесорі широко застосовуються механізми прогнозування розгалужень. Адресний простір складає 512 Гбайт~\cite{bib:multi_risc}.

Архітектура наступного представника цієї лінійки, процесора Power5, побудована на принципах, застосованих в Power4: два процесорних ядра на одному кристалі мають роздільний кеш L1 для даних та інструкцій і загальний L2, виконаний у вигляді трьох окремих блоків, у кожного з яких є свій контролер. Ядра можуть звертатися незалежно один від одного до будь-якого з трьох контролерів~\cite{bib:power5}.

Ряд важливих нововведень починається зі з того, що хоча L3 і розташовується поза кристала, він безпосередньо пов'язаний з L2, що знижує затримки при роботі з кешем і покращує масштабованість -- система на базі Power5 може включати до 64 процесорних конфігурацій. У ньому IBM вперше реалізувала технологію мікророзділів (Micro-Partitioning), що дозволила уявити кожен фізичний процесор як кілька (до 10) логічних. Micro-Partitioning також передбачає єдину консоль для керування системами будь-яких типів і широкий набір системних сервісів для керування робочими навантаженнями і перерозподілу ресурсів, що дає можливість виконати більший обсяг роботи. З переходом на 130-нм технологію розробники інтегрували в кристал процесора Power5 не тільки два процесорних ядра, але і елементи управління пам'яттю і завданнями, раніше реалізували на зовнішніх елементах. До речі, вбудований контролер пам'яті використовується і в технологіях, представлених AMD (покоління K8: Athlon 64 і Opteron). Недолік такої системи - необхідність замінювати процесор для переходу на системну плату з новим типом пам'яті~\cite{bib:power5}.

Багатопоточність в Power4 реалізується на апаратному рівні: кожне з двох ядер виконує свій потік команд, при затримці виконання одного потоку ресурси обслуговуючого його ядра не можна передати іншому потоку. У Power5 ця задача вирішена за допомогою багатопотокового технології SMT. Застосування SMT дозволяє кожному ядру виконувати більше команд за такт, внаслідок чого збільшується і енергоспоживання. Вирішення цієї проблеми забезпечують два механізми: при низькому пріоритеті обох потоків (0 або 1) включається вбудована технологія енергозбереження, також можливе тимчасове відключення тих компонентів процесора, які не будуть потрібні під час наступних тактів. У результаті Power5 при інших рівних умовах виконує на 50\% більше інструкцій, ніж Power4, без будь-якої шкоди для продуктивності і при однакових затратах енергії~\cite{bib:power4,bib:power5}.

Технологія надщільної компоновки, особливість якої полягає в застосуванні загальної оперативної пам'яті і міжвузлових з'єднань з великою пропускною здатністю, дозволяє реалізувати високошвидкісні з'єднання між вісьмома процесорами Power5. Чотири кристала Power5 з чотирма кристалами L3 упаковуються в Багатокристальний модуль Multichip Module (MCM) розмірами 95і95 мм. Так як Power5 націлений на роботу з системами зберігання даних нового покоління, то підтримується адресація сховища даних ємністю до 96 Пбайт! Відзначимо також, що Power5 назад сумісний з Power4 на рівні програмного забезпечення~\cite{bib:multi_risc}.

Наступним кроком для IBM став Power5+, що представляє собою так званий ``сервер-на-кристалі''. Він містить два процесори, які підтримують SMT-технологію, високопродуктивний системний комутатор, вбудовану кеш-пам'ять об'ємом до 72 Мбайт, інтерфейс вводу-виводу. Пікова пропускна здатність шини процесор-пам'ять становить 42,6 Гбайт/с. Сервери, оснащені мікропроцесорами Power5+, сконструйовані з урахуванням вимог до обчислювальних систем малого та середнього бізнесу, вони враховують обмеженість ресурсів, характерну для багатьох таких компаній. У них є зручний програмний інструментарій, і вони мають можливість ``внутрішнього масштабування'' за рахунок реалізації технологій віртуалізації Micro-Partitioning. Використання логічних розділів дозволяє створювати IT-системи зменшених розмірів і підвищеної продуктивності~\cite{bib:power5}.

Технологія Power була покладена і в основу процесорів PowerPC. Останній продукт цієї серії, PowerPC 970MP, являє собою перший двоядерний 64-бітову версію PowerPC, створену на базі архітектури Power4 з використанням 90-нм технології. Між 64 - і 32-бітовими конфігураціями можливо динамічне перемикання. Ефективність роботи підтримується механізмом SMP-оптимізації. Кожне ядро в PowerPC 970MP володіє власним кешем L2, а також незалежним термодіодом і шиною живлення. У порівнянні з попередніми модифікаціями у нього збільшена пропускна здатність процесорної шини і розмір кеша L2. Роздільний кеш L2 дозволяє відключати або переводити в сплячий режим одне з ядер. За такт може бути виконане до восьми інструкцій. Для порівняння: процесори AMD на базі архітектури К8 виконують не більше шести. Тактові частоти ядер регулюються синхронно~\cite{bib:powerpc}.

Архітектура PowerPC звично відзначилася і в ПК Apple, але там у результаті все ж поступилася місцем х86-процесорам. Зате вона відігралася на ігрових приставках: в Xbox 360 замість процесора Intel, встановленого в першій Xbox, застосовується кристал на базі PowerPC, який IBM назвала ``комп'ютер-на-кристалі'' (SoС, System-on-Chip). На одній підкладці інтегровані три ідентичних ядра, об'єднаних диспетчерської шиною XBAR, причому кожне з них здатне виконувати по два незалежних потоку команд. Цей процесор, створений спеціально для ігрових і мультимедійних програм, ефективний і для обробки великих обсягів потокових даних. У ЦП також реалізована можливість обходу кеша L2 з пересилкою до восьми пакетів даних попередньої вибірки безпосередньо в кеш L1 кожного з трьох ядер процесора. При цьому частини кеша L2 можуть бути розподілені в якості буферів для потокових даних. Xbox 360 стала першою приставкою з процесором сьомого покоління, що з'явилася на ринку~\cite{bib:multi_risc}.

На базі архітектури Power в рамках тристоронньої партнерської угоди між IBM, Sony і Toshiba Corporation був створений і процесорний елемент Cell, що представляє собою ``суперкомп'ютер-на-кристалі''. Його архітектура включає вісім взаємодоповнюючих обчислювальних елементів SPE (Synergistic Processor Element) і ядро на базі Power. Всі ці компоненти з'єднані між собою швидкісний шиною EIB. Вбудований двоканальний контролер пам'яті здатний працювати з пам'яттю XDR незабутньою компанії Rambus (максимальний об'єм 256 Мбайт). Зв'язок з іншими компонентами проводиться за допомогою системної шини FlexIO (кодова назва Redwood) з піковою тактовою частотою 6,4 ГГц, при цьому FlexIO може пов'язувати з даним елементом і інші процесори Cell. Спеціалізовані мікрокомп'ютери SPE розраховані на роботу на тактових частотах понад 4 ГГц, виконання масової обробки даних з плавучою комою і підтримку декількох ОС одночасно. Нагадаємо, що процесори х86 поки не підкорили цю планку. Окремо взятий обчислювальний елемент Cell має теоретичну потужність 250 GFLOPS (мільярди операцій з плавучою комою в секунду). Крім того, процесор оптимізовано для виконання широкосмугових медіа програм (наприклад, ігри, розважальні програми, відео та інші ресурсомісткі форми цифрового контенту) і володіє вбудованою технологією управління енергоспоживанням. Спочатку було оголошено про застосування Cell в ігровій приставці Sony PlayStation 3, однак зараз стали доступні і сервери на його базі, так як він добре справляється з серйозними обчислювальними завданнями~\cite{bib:powerpc}.

Попередниками багатоядерних процесорів були багатопроцесорні системи. За загальноприйнятою класифікацією існує три способи з'єднань процесорів~\cite{bib:multi_risc}. 
\begin{description}
  \item[SMP (Symmetric Multiprocessing)] -- симетричні багатопроцесорні системи, в яких ЦП мають однакові права для доступу до всіх системних ресурсів і управління ними. Завдання між процесорами розподіляє операційна система. Оперативна пам'ять для них є розділяються ресурсом. 
  \item[NUMA (Non-Uniform Memory Access)] -- системи, що організують процесори в блоки (по чотири) із загальною пам'яттю. Для звернення до пам'яті сусіднього блоку використовується комутатор.
  \item[Кластери] -- кілька процесорів (начинка окремого ПК або сервера), пов'язаних з допомогою широкосмугових комутацій. Основна область застосування кластерів - суперкомп'ютери, націлені на швидкі обчислення.
\end{description}

Суперскалярні процесори -- вони використовуються як у сучасних RISC-, так і в х86-архітектурах. Суть їх полягає в наступному: декілька функціональних пристроїв, паралельно працюють в процесорі, виконують у міру можливості інструкції, що знаходяться в спеціальному буфері, куди вони надійшли після декодування. Розпаралелювання відбувається на рівні команд, поєднуючи виконання двох або більше арифметичних операцій, завдяки чому зникає необхідність застосовувати спеціальні алгоритми, що використовуються при розробці програм для машин з декількома процесорами. Щоб ефективно застосовувати таку архітектуру, кеш першого рівня повинен мати високі пропускну здатність і ємність~\cite{bib:multi_risc}.

MESI -- протокол підтримки когерентності кешу. Вся інформація поділяється на приватну, дані якої містяться тільки в кеші одного процесора (Exclusive), і загальну, що знаходиться в кеші декількох процесорів (Shared). Якщо змінюється Exclusive-рядок, дані якої не записані в оперативну пам'ять, то вона позначається як Modified. При спробі звернення до такої рядку з боку інших процесорів операція переривається на той час, протягом якого рядок записується в оперативну пам'ять, а потім позначка Modified знімається і читання відновлюється. Коли вносяться зміни в Shared-рядок, то передається сигнал про перевірку кешу процесорів, у разі ж виникнення помилок навпроти такого рядка ставиться позначка Invalid. Дані з Exclusive-, Invalid-і Shared-рядків в оперативну пам'ять не заносяться~\cite{bib:mesi}.

Віртуалізація від IBM -- Micro-Partitioning входить до складу технології віртуалізації IBM - Virtualization Engine, що дозволяє використовувати декілька копій операційних систем на одному сервері, що скорочує число необхідних серверів і зменшує витрати на програмні ліцензії. Багатопоточність SMT (Simultaneous Multi-threading) забезпечує ефективну завантаження функціональних пристроїв та оптимізує доступ до пам'яті. Ця динамічна технологія дозволяє системі у разі виникнення тривалої затримки при виконанні команди одного потоку всі її виконавчі блоки тимчасово передати іншому, тобто замість послідовного виконання команд з двох потоків дана технологія реалізує їх паралельну обробку. Вона аналогічна Hyper-Threading, застосованої раніше Intel в Xeon і Pentium 4~\cite{bib:multi_risc}. 

\subsection{Сучасний стан}
Сьогодні RICS процесори набули широкого розповсюдження на ринку мобільних приладів, так ARM процесорів було продано понад 10 мільярдів для потреб ринку мобільних пристроїв, мережевого обладнання та зовнішніх пристроїв~\cite{bib:arm_sold}. Процесори AVR широко використовуються у мікроконтролерах багатьох електронних пристроїв~\cite{bib:avr_queue}. Компанія Apple планує випускати свої пристрої з ARM процесорами, так само як і компанія ASUS для своїх нетбуків~\cite{bib:apple_arm}.

\subsection{Висновки до розділу 1}
\begin{enumerate}
  \item RISС процесори працюють набагато швидше CISС процесорів за рахунок більшої тактової частоти.
  \item RISС процесори мають скорочений, у порівнянні з CISС процесорами, набір команд.
  \item Кожна команда RISC процесору більш оптимізована ніж відповідна команда CISC процесору, через малу кількість команд.
  \item Команди RISC процесора можуть буди розпаралелені на асемблерному рівні при застосуванні суперскалярної архітектури процесора.
  \item Мала кількість команд RISC процесора змушує компілятор ``моделювати'' складні операції, замінюючи їх на набір більш простих операцій.
  \item Швидкість RICS процесорів підвищується, окрім збільшення тактової частоти процесора, використанням конвеєрного методу обробки команд.
\end{enumerate}
\newpage
\section{Розробка програмного забезпечення}
\subsection{Розробка програмного забезпечення для системи зі спільною пам'яттю}
\subsubsection{Розробка паралельного математичного алгоритму}
%formula section
\Large
\begin{align*}
 &\text{Етап 1} \\
 &MX_{H} = MO \cdot MR_{H} \\
 &\text{Етап 2} \\
 &MA_{H} = MB \cdot (MZ_{H} + MX_{H}) \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\;\;\; \\
 &CP: MB, MO
\end{align*}
\normalsize
%end of formula section
\subsubsection{Розробка алгоритмів процесів}
\begin{center}
\begin{table}[h!]
    \caption{Алгоритм потоку $\text{Т}_{K}$. K -- номер потоку(Tid)}
    \label{tab:tab_shared_mem}
    \begin{tabular}{p{0.1\linewidth} | p{0.7\linewidth}|p{0.1\linewidth}}
        & Tk & ТС КД\\       \hline
      1 & Якщо k=1 -- ввести $MB, MZ$ &  \\ 
      2 & Якщо k=1 -- сигнал про закінчення вводу даних & $S_{k,1}$ \\ 
      3 & Якщо k=P -- ввести $MO, MR$ &  \\ 
      4 & Якщо k=P -- сигнал про закінчення вводу даних & $S_{k,2}$ \\ 
      5 & Очікувати вводу даних & $W_{1,1},W_{P,1}$\\
      6 & Копія $MOl = MO, MBl = MB$ & КД\\
      7 & Рахунок $MX_{H} = MO \cdot MR_{H}$ &\\
      8 & Рахунок $MA_{H} = MB \cdot (MZ_{H} + MX_{H})$ &\\
      9 & Сигнал про закінчення рахунку & $S_{k,3}$ \\
     10 & Якщо k=1 -- очікувати завершення рахунку & $W_{k,1}$ \\ 
     11 & Якщо k=1 -- вивести $MA$ &  \\ 
    \end{tabular}
\end{table}
\end{center}

%TODO add the algorithm schemas

\subsubsection{Розробка схеми взаємодії задач}

Структура паралельної обчислювальної системи зі спільною пам'яттю описана на рис. 2.1. в додатку А.

\subsubsection{Розробка програми}

Програма для системи зі спільною пам'яттю написана на мові програмування С++ з використанням бібліотеки програмування Win32 для розпаралелювання обчислень та вирішення задачі взаємодії потоків.
У програмі реалізовано обчислення виразу $MA = MB \cdot (MZ + MO \cdot MR)$ за допомогою $P$ потоків, де $P$ -- ціле число, яке можна задати програмі у якості параметрів. Структура паралельної обчислювальної системи показана на рис.1 технічного завдання. Розмірність матриць та векторів також масштабована за допомогою параметра $N$. Програма складається з 2ох класів -- ``matrix'' та ``vector'' та основної програми ``main''. При реалізації програми було використано: 2 події, 1 мютекс, 1 критична секція та 1 множинний семафор.

Повний лістинг програми наведено у додатку Д.

\subsection{Розробка програмного забезпечення для системи з локальною пам'яттю}
\subsubsection{Розробка паралельного математичного алгоритму}
%formula section
\Large
\begin{align*}
 &\text{Етап 1} \\
 &MX_{H} = MO \cdot MR_{H} \\
 &\text{Етап 2} \\
 &MA_{H} = MB \cdot (MZ_{H} + MX_{H}) \qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\qquad\;\;\; \\
 &CP: MB, MO
\end{align*}
\normalsize
%end of formula section

\subsubsection{Розробка алгоритмів процесів}
\begin{center}
\begin{table}[h!]
    \caption{Алгоритм потоку $\text{Т}_{K}$. K -- номер потоку(Tid)}
    \label{tab:tab_shared_mem}
    \begin{tabular}{p{0.1\linewidth} | p{0.8\linewidth}}
        & Tk \\       \hline
      1 & Якщо $k=1$ -- ввести $MB, MZ$  \\ 
      2 & Якщо $k=P-2$ -- ввести $MO, MR$ \\
      3 & Якщо $k=1$ -- Передати $MB,MZ_{(P-3)H}$ в $T4$ \\
      4 & Якщо $k=1$ -- Прийняти $MO,MR_{3H}$ від $T4$ \\
      5 & Якщо $k=P-2$ -- Передати $MO, MR_{(P-3)H}$ в $T_{P-5}$ \\
      6 & Якщо $k=P-2$ -- Прийняти $MB, MZ_{3H}$ від $T_{P-5}$ \\
      7 & Якщо $k\neq 1{} \text{ та } k<\dfrac{P}{2}$ -- Прийняти $MB,MZ_{(P-K+1)H}$ від $T_{K-3}$ \\
      8 & Якщо $k\neq 1{} \text{ та } k<\dfrac{P}{2}$ -- Передати $MB,MZ_{(P-K-2)H}$ в $T_{K+3}$ \\
      9 & Якщо $k\neq 1{} \text{ та } k<\dfrac{P}{2}$ -- Прийняти $MO,MR_{(K+2)H}$ від $T_{K+3}$ \\
     10 & Якщо $k\neq 1{} \text{ та } k<\dfrac{P}{2}$ -- Передати $MO,MR_{(K-1)H}$ в $T_{K-3}$ \\
     11 & Якщо $k\neq P-2{} \text{ та } k>\dfrac{P+1}{2}$ -- Прийняти $MO,MR_{(K+2)H}$ від $T_{K+3}$ \\
     12 & Якщо $k\neq P-2{} \text{ та } k>\dfrac{P+1}{2}$ -- Передати $MO,MR_{(K-1)H}$ в $T_{K-3}$ \\
     13 & Якщо $k\neq P-2{} \text{ та } k>\dfrac{P+1}{2}$ -- Прийняти $MB,MZ_{(P-K+1)H}$ від $T_{K-3}$ \\
     14 & Якщо $k\neq P-2{} \text{ та } k>\dfrac{P+1}{2}$ -- Передати $MB,MZ_{(P-K-2)H}$ в $T_{K+3}$ \\
     15 & Якщо $k = \dfrac{P}{2}{} \text{ або } k = \dfrac{P+1}{2}$ -- Прийняти $MO,MR_{(K+2)H}$ від $T_{K+3}$ \\
     16 & Якщо $k = \dfrac{P}{2}{} \text{ або } k = \dfrac{P+1}{2}$ -- Прийняти $MB,MZ_{(P-K+1)H}$ від $T_{K-3}$ \\
     17 & Якщо $k = \dfrac{P}{2}{} \text{ або } k = \dfrac{P+1}{2}$ -- Передати $MO,MR_{(K-1)H}$ в $T_{K-3}$ \\
     18 & Якщо $k = \dfrac{P}{2}{} \text{ або } k = \dfrac{P+1}{2}$ -- Передати $MB,MZ_{(P-K-2)H}$ в $T_{K+3}$ \\
     19 & Якщо $k\%3=1$ -- Передати $MB,MO,MZ_{H},MR_{H}$ в $T_{K+1}$\\ 
     20 & Якщо $k\%3=1$ -- Передати $MB,MO,MZ_{H},MR_{H}$ в $T_{K+2}$\\ 
     21 & Якщо $k\%3=2$ -- Прийняти $MB,MO,MZ_{H},MR_{H}$ від $T_{K-1}$\\
     22 & Якщо $k\%3=0$ -- Прийняти $MB,MO,MZ_{H},MR_{H}$ від $T_{K-2}$\\
     23 & Рахунок $MX_{H} = MO \cdot MR_{H}$ \\
     24 & Рахунок $MA_{H} = MB \cdot (MZ_{H} + MX_{H})$ \\
     25 & Якщо $k\%3=2$ -- Передати $MA_{H}$ в $T_{K-1}$ \\
     26 & Якщо $k\%3=0$ -- Передати $MA_{H}$ в $T_{K-2}$ \\
     27 & Якщо $k\%3=1$ -- Прийняти $MA_{H}$ від $T_{K+1}$ \\
     28 & Якщо $k\%3=1$ -- Прийняти $MA_{H}$ від $T_{K+2}$ \\
     29 & Якщо $k=P-2$ -- Передати $MA_{3H}$ в $T_{P-5}$ \\
     30 & Якщо $k\%3=1{} \text{ та } k\neq P-2{} \text{ та } k\neq 1$ -- Прийняти $MA_{(P-K-2)H}$ від $T_{K+3}$ \\
     31 & Якщо $k\%3=1{} \text{ та } k\neq P-2{} \text{ та } k\neq 1$ -- Передати $MA_{(P-K+1)H}$ в $T_{K-3}$ \\
     32 & Якщо $k=1$ -- Прийняти $MA_{(P-3)H}$ від $T4$ \\
     33 & Якщо $k=1$ -- Вивести $MA$ \\
    \end{tabular}
\end{table}
\end{center}
%TODO add the algorithm schemas

\pagebreak
\subsubsection{Розробка схеми взаємодії задач}
Структура паралельної обчислювальної системи з локальною пам'яттю описана на рис. 2.4. в додатку Б.

\subsubsection{Розробка програми}
Програма для системи з локальной пам'яттю написана на мові програмування С++ з використанням бібліотеки програмування MPI для розпаралелювання обчислень та вирішення задачі взаємодії потоків.
У програмі реалізовано обчислення виразу $a = (MB \cdot MC + MD)$ за допомогою $P$ потоків, де $P$ -- ціле число, яке можна задати програмі у якості параметрів. Структура паралельної обчислювальної системи показана на рис.2 технічного завдання. Розмірність матриць та векторів також масштабована за допомогою параметра $N$. Програма складається з 2ох класів -- ``matrix'' та ``vector'' та основної програми ``main''. При реалізації програми було використано функції MPI: MPI\_Send та MPI\_Recv.

Повний лістинг програми наведено у додатку Д.

\subsection{Висновки до розділу 2}
\begin{enumerate}
  \item За допомогою бібліотеки Win32 можна вирішити задачі взаємного виключення та синхронізації.
  \item Структура програми зі спільною пам'яттю, яка описана на рис.1 може працювати з будь-якою кількістю потоків більшу за 2.
  \item За допомогою бібліотеки MPI можна вирішити задачу передачі даних між процесами.
  \item Структура програми з локальною пам'яттю, яка описана на рис.2 може працювати з $3K$ потоків, де $K$ -- ціле число більше за 3.
  \item Складність реалізації програми з локальною пам'яттю перевищує складність реалізації програми зі спільною пам'яттю через складнішу структуру програми з локальною пам'яттю.
  \item Складність алгоритму програми з локальною пам'яттю перевищує складність алгоритму програми зі спільною пам'яттю через необхідність передачі даних між підпрограмами.
\end{enumerate}

\pagebreak
\section{Тестування програмного забезпечення}
При тестуванні програмного забезпечення у якості єдиного критерію оцінки якості програми було взято час виконання. При тестуванні використовувався комп'ютер з наступними характеристиками:
\begin{description}
  \item[Центральний процесор] -- Intel Core 2 Quad Q9300 (4 ядра по 2.5 GHz)
  \item[Оперативна пам'ять] -- 2х2048 Mb (4Gb 667MHz)
  \item[Операційна система] -- x86\_64 GNU/Linux Debian 5.0
\end{description}
Вимір часу виконувався за допомогою бібліотеки STL мови С++, точність вимірів складає 1 секунда. Усі виміри виконувались з використанням 1, 2, 3, 4 ядер процесора, обмеженння здійснювалось за домогою програми schedtool, яка надає можливість безпосередньо дозволяти виконня програми на визначених ядрах процесора. Наприклад:

\begin{verbatim}
$ schedtool -a 0,1,2 -e /usr/bin/mpirun.mpich-shmem -np 15 ./a.out 1800
\end{verbatim}

При вводі наведеної команди у консолі Linux буде запущено програма a.out (ПОС з локальною пам'яттю) з параметрами $P=15$, $N=1800$ на 0, 1 та 2ому ядрах процесора (нумерація яред процесора починається з 0).

\subsection{Тестування програмного забезпечення для системи зі спільною пам'яттю}
\begin{table}[h!]
  \caption{Час виконання програми зі спільною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  N & T1 & T2 & T3 & T4 \\ \hline
  1200 &  54   &  28   &   20   &   15 \\ \hline
  1800 &  178  &  94   &   65   &   49 \\ \hline
  2400 &  416  &  225  &   159  &   122\\ \hline
  3000 &  740  &  402  &   284  &   229\\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 
Підрахунок коефіцієнту прискорення (КП) відбувається за формулою $K_{\prod}=\dfrac{T_{1}}{T_{P}}$.
\begin{table}[h!]
  \caption{Значення КП для програми з локальною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{N} & \multicolumn{4}{|c|}{P} \\ \cline{2-5}
  & 1 & 2 &3 & 4 \\ \hline
  1200 & 1 & 1.93 & 2.7  & 3.6  \\ \hline
  1800 & 1 & 1.89 & 2.74 & 3.63 \\ \hline
  2400 & 1 & 1.85 & 2.62 & 3.41 \\ \hline
  3000 & 1 & 1.84 & 2.61 & 3.23 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 

\pagebreak

Підрахунок коефіцієнту ефективності (КЕ) відбувається за формулою $K_{E}=\dfrac{K_{\prod}}{P}$.
\begin{table}[h!]
  \caption{Значення КЕ для програми з локальною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{N} & \multicolumn{4}{|c|}{P} \\ \cline{2-5}
  & 1 & 2 &3 & 4 \\ \hline
  1200 & 1 & 0.965 & 0.9  & 0.9  \\ \hline
  1800 & 1 & 0.945 & 0.91 & 0.91 \\ \hline
  2400 & 1 & 0.925 & 0.87 & 0.85 \\ \hline
  3000 & 1 & 0.92  & 0.87 & 0.81 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{1_ku_sm.eps}
     \caption*{Рис. 3.1: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=1200$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
\pagebreak

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{2_ku_sm.eps}
     \caption*{Рис. 3.2: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=1800$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{3_ku_sm.eps}
     \caption*{Рис. 3.3: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=2400$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
\pagebreak

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{4_ku_sm.eps}
     \caption*{Рис. 3.4: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=3000$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{1_ke_sm.eps}
     \caption*{Рис. 3.5: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=1200$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
\pagebreak

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{2_ke_sm.eps}
     \caption*{Рис. 3.6: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=1800$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{3_ke_sm.eps}
     \caption*{Рис. 3.7: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=2400$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
\pagebreak
   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{4_ke_sm.eps}
     \caption*{Рис. 3.8: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=3000$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
\pagebreak
\subsection{Тестування програмного забезпечення для системи з локальною пам'яттю}
\begin{table}[h!]
  \caption{Час виконання програми з локальною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  N & T1 & T2 & T3 & T4 \\ \hline
  1200 &  17   &  9    &   7    &   5 \\ \hline
  1800 &  58   &  30   &   24   &   17 \\ \hline
  2400 &  142  &   76  &    62  &    38 \\ \hline
  3000 &  268  &   140 &    122 &    72  \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 

Підрахунок коефіцієнту прискорення (КП) відбувається за формулою $K_{\prod}=\dfrac{T_{1}}{T_{P}}$.
\begin{table}[h!]
  \caption{Значення КП для програми з локальною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{N} & \multicolumn{4}{|c|}{P} \\ \cline{2-5}
  & 1 & 2 &3 & 4 \\ \hline
  1200 & 1 & 1.89 & 2.43 & 3.4 \\ \hline
  1800 & 1 & 1.93 & 2.42 & 3.41 \\ \hline
  2400 & 1 & 1.87 & 2.29 & 3.74 \\ \hline
  3000 & 1 & 1.91 & 2.2 & 3.72 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 


Підрахунок коефіцієнту ефективності (КЕ) відбувається за формулою $K_{E}=\dfrac{K_{\prod}}{P}$.
\begin{table}[h!]
  \caption{Значення КЕ для програми з локальною пам'яттю}
  \centering
  \begin{tabular}{|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|p{0.17\linewidth}|}
  \hline
  \multirow{2}{*}{N} & \multicolumn{4}{|c|}{P} \\ \cline{2-5}
  & 1 & 2 &3 & 4 \\ \hline
  1200 & 1 & 0.945 & 0.81 & 0.85 \\ \hline
  1800 & 1 & 0.965 & 0.81 & 0.85 \\ \hline
  2400 & 1 & 0.93 & 0.76 & 0.93 \\ \hline
  3000 & 1 & 0.955 & 0.73 & 0.97 \\ \hline
  \end{tabular} 
\end{table} 
\pagebreak
   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{1_ku_lm.eps}
     \caption*{Рис. 3.9: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=1200$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{2_ku_lm.eps}
     \caption*{Рис. 3.10: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=1800$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
\pagebreak
   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{3_ku_lm.eps}
     \caption*{Рис. 3.11: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=2400$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{4_ku_lm.eps}
     \caption*{Рис. 3.12: Графік залежності коефіцієнту прискорення від кількості процесорів при $N=3000$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
\pagebreak
   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{1_ke_lm.eps}
     \caption*{Рис. 3.13: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=1200$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{2_ke_lm.eps}
     \caption*{Рис. 3.14: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=1800$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
\pagebreak

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{3_ke_lm.eps}
     \caption*{Рис. 3.15: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=2400$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[width=0.6\linewidth]{4_ke_lm.eps}
     \caption*{Рис. 3.16: Графік залежності коефіцієнту ефективності від кількості процесорів при $N=3000$}
     \label{fig:1sm_struct}
   \end{figure}
\pagebreak
\subsection{Висновки до розділу 3}
\begin{enumerate}
  \item У ПОС зі спільною пам'яттю коефіцієнт ефективності поступово зменшується з ростом числа задіяних ядер процесора. Цей факт пов'язаний з вимушеною тратою часу на копіювання спільних ресурсів, адже цей процес не позпаралелений.
  \item У ПОС зі спільною пам'яттю коефіцієнт ефективності поступово зменшується зі збільшенням розмірностей векторів і матриць, що свідчить про збільшення вимушеного простою процесора з метою копіювання спільних ресурсів.
  \item У ПОС з локальною пам'яттю коефіцієнт ефективності спадає при збільшенні кількості ядер процесора до 3ох, а потім зростає при збільшенні до 4ох. Цей факт пов'язаний з тим, що при малій кількості ядер, деякі ядра виступають одночасно і передавачами і приймачами даних, що збільшувало час на прийом/передачу даних.
  \item У ПОС з локальною пам'яттю коефіцієнт ефективності найменший при кількості ядер рівним 3ом. Цей факт пов'язаний з особливістю побудови процесора Core 2 Quad Q9300, оскільки спочатку архітектура Core розроблялася для використання в двоядерному виконанні. А коли виникла необхідність в 4-ядерних процесорах, єдиним можливим рішенням стало об'єднання в одному корпусі двох двоядерних кристалів. Через це ядра 0 та 1, а також 2 та 3 з'єднані каналом з пропускою спроможністю 24Гбіт/с, а блоки із ядер 0,1 та 2,3 з'єднані каналом з пропускною спроможністю 8Гбіт/с~\cite{bib:core_quad}. Тому при підключенні 3ого ядра збільшується час на передачу даних між потоками, у той час як при підключенні 4ого зменшується кількість передач даних між блоками 0,1 і 2,3, а збільшується кількість передач у середині блоку.
  \item ПОС зі спільною пам'яттю працює значно повільніше через необхідність послідовно копіювати великі масиви даних з оперативнох пам'ятті, а в ПОС з локальною пам'яттю процес розповсюдження і збору данних розпаралелений і виконується значно швидше.
  \item Іншою причиною є недосконалість та закритість бібліотеки Win32, у той час як MPI являє собою відкриту технологію, яка має безліч реалізацій і доступна кожному у вигляді вихідних кодів.

\end{enumerate}

\newpage
\section{Висновки}
\begin{enumerate}
  \item Команди RISC процесора можуть буди розпаралелені на асемблерному рівні при застосуванні суперскалярної архітектури процесора.
  \item Мала кількість команд RISC процесора змушує компілятор ``моделювати'' складні операції, замінюючи їх на набір більш простих операцій.
  \item Швидкість RICS процесорів підвищується, окрім збільшення тактової частоти процесора, використанням конвеєрного методу обробки команд.
  \item Складність реалізації програми з локальною пам'яттю перевищує складність реалізації програми зі спільною пам'яттю через складнішу структуру програми з локальною пам'яттю.
  \item Складність алгоритму програми з локальною пам'яттю перевищує складність алгоритму програми зі спільною пам'яттю через необхідність передачі даних між підпрограмами.
  \item У ПОС з локальною пам'яттю коефіцієнт ефективності спадає при збільшенні кількості ядер процесора до 3ох, а потім зростає при збільшенні до 4ох. Цей факт пов'язаний з тим, що при малій кількості ядер, деякі ядра виступають одночасно і передавачами і приймачами даних, що збільшувало час на прийом/передачу даних.
  \item У ПОС з локальною пам'яттю коефіцієнт ефективності найменший при кількості ядер рівним 3ом. Цей факт пов'язаний з особливістю побудови процесора Core 2 Quad Q9300, оскільки спочатку архітектура Core розроблялася для використання в двоядерному виконанні. А коли виникла необхідність в 4-ядерних процесорах, єдиним можливим рішенням стало об'єднання в одному корпусі двох двоядерних кристалів. Через це ядра 0 та 1, а також 2 та 3 з'єднані каналом з пропускою спроможністю 24Гбіт/с, а блоки із ядер 0,1 та 2,3 з'єднані каналом з пропускною спроможністю 8Гбіт/с~\cite{bib:core_quad}. Тому при підключенні 3ого ядра збільшується час на передачу даних між потоками, у той час як при підключенні 4ого зменшується кількість передач даних між блоками 0,1 і 2,3, а збільшується кількість передач у середині блоку.
  \item ПОС зі спільною пам'яттю працює значно повільніше через необхідність послідовно копіювати великі масиви даних з оперативнох пам'ятті, а в ПОС з локальною пам'яттю процес розповсюдження і збору данних розпаралелений і виконується значно швидше.
  \item Іншою причиною є недосконалість та закритість бібліотеки Win32, у той час як MPI являє собою відкриту технологію, яка має безліч реалізацій і доступна кожному у вигляді вихідних кодів.

\end{enumerate}

\pagebreak

 \begin{thebibliography}{20}
  \bibitem{bib:risc_def} Aletan, Samuel O. "An overview of RISC architecture." Proceedings of the 1992 ACM/SIGAPP Symposium on Applied computing: technological challenges of the 1990s. Vol. 1. Kansas City: Association for Computing Machinery, March 1-3, 1992.
  \bibitem{bib:risc_features} Goff, Leslie. "A RISC-y Proposition." Computer World, 9 August 1999: 80.
  \bibitem{bib:risc_general} Marshall, Trevor. "Worth the RISC." Byte. 14:2 (Feb 1989): 245.
  \bibitem{bib:risc_holywar}Prosise, Jeff. "RISC vs. CISC: The Real Story." PC Magazine, 14 (1995): 247-249.
  \bibitem{bib:risc_wiki} RISC [Електронний ресурс]: Особливості RISC процесорів. -- Режим доступу: http://ru.wikipedia.org/wiki/RISC
  \bibitem{bib:multicore_def} Rick Merritt "CPU designers debate multi-core future", EE Times 2008
  \bibitem{bib:multicore_wikien} Multi-Core [Електронний ресурс]: Multi-Core Threading. -- Режим доступу: http://en.wikipedia.org/wiki/Multi-core\_\%28computing\%29
  \bibitem{bib:risc_wikiua} RISC [Електронний ресурс]: Початок розвитку RISC процесорів. -- Режим доступу: http://uk.wikipedia.org/wiki/RISC
  \bibitem{bib:mips_general} Sweetman, Dominic "See MIPS Run, Second Edition".Publisher: Morgan Kaufmann; 2 edition ISBN-10: 0120884216 ISBN-13: 978-0120884216, October 31, 2006.
  \bibitem{bib:multicore_history} Компьютеры и жизнь [Електронний ресурс]:  Как процессор становился многоядерным. -- Режим доступу: http://articles.org.ru/blog/item/1119
  \bibitem{bib:arm_start} Mark Hachman "ARM Cores Climb Into 3G Territory"{}, 2002.
  \bibitem{bib:arm_wikiua} ARM [Електронний ресурс]: ARM Архітектура. -- Режим доступу: http://uk.wikipedia.org/wiki/ARM
  \bibitem{bib:arm_acorn} Roger Wilson "Some facts about the Acorn RISC Machine"{} опубліковано в comp.arch, Nov 2 1988.
  \bibitem{bib:arm_press} Прес-конференція корпорації ARM [Електронний документ]: "ARM технології"{}. -- Режим доступу: http://www.arm.com/miscPDFs/3822.pdf
  \bibitem{bib:arm_new} Merrit, Rick (2009-10-21) EE Times [Електронний документ]: "ARM stretches out with A5 core, graphics, FPGAs"{}. -- Режим доступу: http://www.eetimes.com/showArticle.jhtml?articleID=220700447
  \bibitem{bib:arm_features} Arm.com [Електронний документ]: "ARM1136J(F)-S – ARM Processor"{}. -- Режим доступу: http://www.arm.com/products/CPUs/ARM1136JF-S.html. Опубліковано 2009-04-18.
  \bibitem{bib:mips_threads} Lamie, Edward "Real-Time Embedded Multithreading Using ThreadX and MIPS"{}. Newnes; Pap/Cdr edition. ISBN-10: 1856176312. ISBN-13: 978-1856176316, December 26, 2008.
  \bibitem{bib:mips_other} Hennessy, John "Computer Architecture, Fourth Edition: A Quantitative Approach"{}.  Morgan Kaufmann; 4 edition. ISBN-10: 0123704901. ISBN-13: 978-0123704900, September 27, 2006
  \bibitem{bib:mips_wtf} Bunce, Philip; Farquhar, Erin "The Mips Programmer's Handbook"{}.  Morgan Kaufmann; 1st edition. ISBN-10: 1558602976. ISBN-13: 978-1558602977, January 15, 1994
  \bibitem{bib:mips_wiki} MIPS [Електронний ресурс]: MIPS Архітектура. -- Режим доступу: http://uk.wikipedia.org/wiki/MIPS
  \bibitem{bib:sparc_wiki} SPARC [Електронний ресурс]: SPARC Архітектура. -- Режим доступу: http://ru.wikipedia.org/wiki/SPARC
  \bibitem{bib:sparc_wikien} SPARC [Електронний ресурс]: SPARC Overwiew. -- Режим доступу: http://en.wikipedia.org/wiki/SPARC
  \bibitem{bib:sparc_arch} The SPARC architecture manual : version 8 / SPARC International, Inc. Englewood Cliffs, N.J. : Prentice Hall, c1992. xxix, 316 p. ISBN 0-13-825001-4
  \bibitem{bib:sparc_arch2} The SPARC architecture manual : version 9 / SPARC International, Inc. ; David L. Weaver, Tom Germond, editors.: PTR Prentice Hall, c1994. xxi, 357p. ISBN 0-13-099227-5
  \bibitem{bib:alpha_wikien} Alpha [Електронний ресурс]: Alpha Overwiew. -- Режим доступу: http://en.wikipedia.org/wiki/DEC\_Alpha
  \bibitem{bib:alpha_wikiua} Alpha [Електронний ресурс]: Alpha Історія розвитку. -- Режим доступу: http://uk.wikipedia.org/wiki/DEC\_Alpha
  \bibitem{bib:avr_overview} Atmel [Електронний документ]: ARM. -- Режим доступу: www.atmel.com/atmel/acrobat/1065s.pdf
  \bibitem{bib:avr_wikiua} AVR [Електронний ресурс]: AVR Історія розвитку. -- Режим доступу: http://uk.wikipedia.org/wiki/AVR
  \bibitem{bib:avr_queue} Atmel [Електронний ресурс]: Інструменти і програмне забезпечення. -- Режим доступу: http://www.atmel.com/dyn/products/tools.asp?family\_id=607
  \bibitem{bib:multi_risc} ``Многоядерность RISC-процессоров''. Журнал "Мир ПК"{}, \#07, 2006 год:
  \bibitem{bib:hyper_threading} Hyper-threading [Електронний ресурс]: Hyper-threading. -- Режим доступу: http://ru.wikipedia.org/wiki/Hyper-threading
  \bibitem{bib:power4} POWER4 [Електронний ресурс]: POWER4. -- Режим доступу: http://ru.wikipedia.org/wiki/POWER4
  \bibitem{bib:power5} POWER5 [Електронний ресурс]: POWER5. -- Режим доступу: http://en.wikipedia.org/wiki/POWER5
  \bibitem{bib:powerpc} "Latest robots fill helper, entertainer roles"[Електронний документ]: EETimes.com. -- Режим доступу: http://www.eetimes.com/story/OEG20001122S0048. Опубліковано 2009-08-16.
  \bibitem{bib:mesi} MESI [Електронний ресурс]: MESI. -- Режим доступу: http://en.wikipedia.org/wiki/MESI
  \bibitem{bib:arm_sold} "ARM Achieves 10 Billion Processor Milestone"{} -- ARM Technology -- 22 January 2008.
  \bibitem{bib:apple_arm} iXBT.com [Електронний ресурс]: Apple приобрела производителя быстрых процессоров ARM. -- Режим доступу: http://www.ixbt.com/news/market/index.shtml?13/22/84
  \bibitem{bib:core_quad} 3DNews [Електронний ресурс] Обзор процессора Intel Core i7-920 на ядре Bloomfield. -- Режим доступу: http://www.3dnews.ru/cpu/intel-nehalem
\end{thebibliography}

\pagebreak
\appendix
%\section{Додатки}
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток А. Структура ПОС зі спільною пам'яттю}
\section*{Додаток А. Структура ПОС зі спільною пам'яттю}

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[angle=90,width=0.43\linewidth]{tasks_shared_memory.eps}
     \caption*{Рис. 2.1: Схема взаємодії задач в системі зі спільною пам'яттю}
     \label{fig:sm_struct}
   \end{figure}

\pagebreak
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток Б. Структура ПОС з локальною пам'яттю}
\section*{Додаток Б. Структура ПОС з локальною пам'яттю}

   \begin{figure}[h!]
     \centering
     \includegraphics[angle=90,width=0.84\linewidth]{tasks_local_memory.eps}
     \caption*{Рис. 2.4: Схема взаємодії задач в системі з локальною пам'яттю}
     \label{fig:sm_struct}
   \end{figure}

\pagebreak
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток В. Алгоритми}
\section*{Додаток В. Алгоритми процесів}
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток Г. Алгоритм основної процедури}
\newpage
Place for algorythm
\newpage

\section*{Додаток Г. Алгоритм основної процедури}
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток Д. Лістинги}
\newpage
Place for algorythm
\newpage
\section*{Додаток Д. Лістинги}
\subsection*{Лістинг програми для ПОС зі спільною пам'яттю}
\verbatiminput{code/sm/listing.txt}
\pagebreak
\subsection*{Лістинг програми для ПОС з локальною пам'яттю}
\verbatiminput{code/lm/listing.txt}
\sectionmark{Appendix}
\markboth{Appendix}{Appendix}
\end{document}
